<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<appendix id="good_to_know">
	<title>Gut zu wissen...</title>
	
	<sect1 id="good_to_know.phpinfo">
		<title>PHP-Konfiguration auslesen</title>
		<para>
			Um die PHP-Konfiguration eines Servers auszulesen, muss eine
			leere Textdatei angelegt werden. Diese kann beispielsweise
			<filename>server-info.php</filename>
			genannt werden. Kopieren Sie dann folgenden Code in die
			Datei:
		</para>
		
		<programlisting language="php"><![CDATA[
<?php phpinfo(); ?>
]]></programlisting>
		
		<para>
			Speichern Sie nun die Datei auf Ihrem Server und rufen Sie
			sie mit dem Webbrowser auf. Es werden Ihnen nun sämtliche
			Konfigurationseinstellungen und aktivierte Erweiterungen
			angezeigt.
		</para>
		
		<warning>
			<para>
				Vergessen Sie nicht, die Datei
				<filename>server-info.php</filename>
				nach Gebrauch wieder vom Server zu entfernen.
			</para>
		</warning>
	</sect1>
	
	<sect1 id="good_to_know.database_backup_with_phpmyadmin">
		<title>Datenbank-Backup mit phpMyAdmin</title>
		
		<para>
			phpMyAdmin ist ein webbasierendes Administrationswerkzeug für
			MySQL-Datenbanken, das ebenso wie Welcompose auf PHP basiert.
			Sie können damit direkt die Datenbank bearbeiten (was ab und zu
			ganz praktisch ist), Datensicherungen erstellen und wieder
			zurückspielen.
		</para>
		
		<para>
			Zugriff auf phpMyAdmin bieten die meisten Webspace-Anbieter über
			ihre Administrationsoberflächen. Sollte kein phpMyAdmin vorhanden
			sein, können Sie es selber installieren. Für Download-Links und
			Installationsinstruktionen besuchen Sie bitte <ulink type="external"
			url="http://www.phpmyadmin.net/"/>.
		</para>
		
		<para>
			Haben Sie phpMyAdmin aufgerufen, wählen Sie bitte die Datenbank
			aus, in der Sie Welcompose installiert haben. Um ein Backup
			zu erstellen, wechseln Sie zum Menüpunkt
			<guibutton>Exportieren</guibutton>. Sie kriegen dann ein Formular
			zu sehen, mit dem Sie die Exporteinstellungen festlegen können.
		</para>
		
		<figure id="good_to_know.database_backup_with_phpmyadmin.export">
			<title>Exporteinstellungen für phpMyAdmin</title>
			<graphic fileref="images/good_to_know/good_to_know.database_backup_with_phpmyadmin.export.png"/>
		</figure>
		
		<para>
			Die wichtigsten Einstellungen, die getätigt werden müssen, um ein
			sachgemässes Backup anzulegen, sind farbig hinterlegt. Achten Sie
			insbesonders darauf, dass als Export-Format
			<guimenuitem>SQL</guimenuitem> ausgewählt ist und sowohl
			<guimenuitem>Struktur</guimenuitem> als auch
			<guimenuitem>Daten</guimenuitem> in den Export eingeschlossen werden.
			Ebenfalls sher wichtig ist die aktivieren der Option <emphasis> Disable foreign key checks</emphasis>.
		</para>
		
		<para>
			Sobald Sie alle nötigen Einstellungen getätigt haben, müssen Sie nur
			noch auf <guibutton>OK</guibutton> klicken und Sie erhalten eine
			SQL-Datei, die Ihre gesamten Datenbank-Inhalte enthält. 
		</para>
		
		<para>
			Um die Daten wieder zu importieren, müssen Sie zum Bereich
			<guibutton>Importieren</guibutton> wechseln. Wählen Sie dort beim
			Dateiupload-Feld die SQL-Datei aus, die phpMyAdmin beim Backup
			für Sie erzeugt hat und klicken Sie dann auf
			<guibutton>OK</guibutton>, um den Import zu starten.
		</para>
		
		<figure id="good_to_know.database_backup_with_phpmyadmin.import">
			<title>Datenbank-Backup mit phpMyAdmin importieren</title>
			<graphic fileref="images/good_to_know/good_to_know.database_backup_with_phpmyadmin.import.png"/>
		</figure>
		
		<tip>
			<para>
				Sollte einmal ein Update oder die Installation von
				Welcompose fehlschlagen, empfiehlt es sich, vor dem
				(Re-)Import die alte Datenbank komplett zu leeren, d.h.
				alle Tabellen vorher zu löschen.
			</para>
		</tip>
	</sect1>
	
	<sect1 id="good_to_know.ftp_clients">
		<title>FTP-Programme für Windows und Mac</title>
		
		<para>
			Benötigen Sie ein FTP-Programm für Windows, ist beispielsweise
			<ulink url="http://filezilla.sourceforge.net/">FileZilla</ulink>
			eine gute Wahl. Für Mac bietet sich die Nutzung von
			<ulink url="http://cyberduck.ch/">Cyberduck</ulink> an. Beide
			Programme sind frei verfügbar und in verschiedenen Sprachen
			erhältlich. Cyberduck ermöglicht auch Verbindungen über SSH
			(SFTP respektive SCP). Benötigen Sie so einen Client für Windows,
			kommt unter anderem <ulink url="http://winscp.net/">WinSCP</ulink>
			in Frage.
		</para>
	</sect1>
</appendix>