<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<chapter id="crash_course_blog">
	<title>Crash-Kurs: Weblog</title>
	
	<para>
		Nachdem es im ersten Crash-Kurs nur um eine Demo-Webseite ging, ist es
		nun Zeit, ein erstes reales Beispiel umzusetzen: Ein Weblog.
	</para>
	
	<para>
		Auch in diesem Crash-Kurs gehen wir von einer jungfräulichen
		Welcompose-Installation aus. Wenn Sie bereits Seiten angelegt haben und
		Welcompose nicht neu installieren wollen, können Sie einfach die alten
		Inhalte löschen, bevor Sie mit dem Crash-Kurs beginnen.
	</para>
	
	<para>
		@@@ Screenshot comes here! @@@
	</para>
	
	<sect1 id="crash_course_blog.create_pages">
		<title>Seiten anlegen</title>
		
		<para>
			Wie auch beim ersten Crash-Kurs muss zuerst ein Vorlagen-Set
			angelegt werden. Da überall das gleiche Design verwendet wird,
			reicht das Anlegen eines einzelnen Vorlagen-Sets aus. Passend
			zur Seite, die erstellt werden soll, können Sie es 
			<userinput>Blog</userinput> nennen. Wenn Sie nicht mehr genau
			wissen, wie Sie ein Vorlagen-Set anlegen müssen, hilft Ihnen
			<xref linkend="crash_course_demo.preparation"/> aus dem
			ersten Crash-Kurs weiter.
		</para>
		
		<para>
			Wie man auf dem Screenshot sieht, ist die gesamte Webseite
			wieder recht einfach aufgebaut: Es ist nur eine Navigation 
			vorhanden. Diese besteht aus drei Seiten: Das Weblog ist gleich die
			Startseite. Dazu kommt noch ein Formular und ein Link
			zur Software, mit der das Weblog erstellt wurde.
		</para>
		
		<para>
			Erstellen Sie zuerst eine Navigation. Gehen Sie dazu zum Bereich
			<guibutton>Contents</guibutton> und dann zum Unterbereich
			<guibutton>Navigations</guibutton>. Nennen Sie die Navigation
			wieder <userinput>Hauptnavigation</userinput>. Kehren Sie dann
			zur Seitenübersicht zurück.
		</para>
		
		<para>
			Nun müssen die Seiten angelegt werden. Beginnen Sie mit der
			Startseite. Klicken Sie dazu auf das Symbol zum Hinzufügen
			einer Seite.
		</para>
		
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Name</term>
				<listitem>
					<para>
						Geben Sie hier den Namen des Navigationspunkts ein,
						also <userinput>Startseite</userinput>. 
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Type</term>
				<listitem>
					<para>
						Um ein Blog auf der Startseite betreiben zu können,
						muss der Seiten-Typ <guimenuitem>WCOM_BLOG</guimenuitem>
						ausgewählt werden.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Template set</term>
				<listitem>
					<para>
						Wählen Sie das Vorlagen-Set aus, das Sie für das
						Weblog angelegt haben, also
						<guimenuitem>Blog</guimenuitem>.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Index page</term>
				<listitem>
					<para>
						Setzen Sie hier einen Haken, um die Startseite als
						diejenige Seite zu definieren, die als Startseite
						verwendet werden soll.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		
		<para>
			Die anderen Felder können Sie in ihrem Originalzustand lassen.
			Klicken Sie auf <guibutton>Add page</guibutton>, um die Seite
			zu speichern.
		</para>
		
		<para>
			Klicken Sie nun neben der soeben angelegten Seite auf das Symbol
			zum Hinzufügen einer neuen Webseite, um die beiden verbliebenen
			Seiten zu erstellen.
		</para>
		
		<para>
			Für das Kontaktformular geben Sie den Seitennamen
			<userinput>Kontakt</userinput> an. Als Seiten-Typ müssen Sie
			<guimenuitem>WCOM_SIMPLE_FORM</guimenuitem> auswählen und
			als Vorlagen-Set <guimenuitem>Blog</guimenuitem>. Die restlichen
			Optionen können Sie auf den Standardeinstellungen belassen.
			Nachdem Sie die Seite gespeichert haben, kommen Sie wieder zurück
			zur Seitenübersicht. Klicken Sie neben dem Eintrag der soeben
			angelegten Seite bei <guilabel>Move</guilabel> auf das Symbol mit
			dem Pfeil, der nach unten zeigt, um die Seite auf die gleiche
			Ebene wie die Startseite zu befördern.
		</para>
		
		<warning>
			<para>
				Setzen Sie keinen Haken mehr beim Feld
				<guilabel>Index page</guilabel>. Pro Webseite kann es nur
				eine <foreignphrase>Index page</foreignphrase> geben und
				dies ist schon die Seite <userinput>Startseite</userinput>.
			</para>
		</warning>
		
		<para>
			Wiederholen Sie diesen Vorgang für den Link zur Webseite,
			mit der die Software erstellt wurde. Geben Sie als Seitennamen
			den Namen des Navigationspunkts ein, also <userinput>Made with
			Welcompose</userinput>. Als Seiten-Typ müssen Sie 
			<guimenuitem>WCOM_URL</guimenuitem> auswählen. Vergessen Sie nicht,
			die Seite nach dem Speichern auszurücken! 
		</para>
	</sect1>
	
	<sect1 id="crash_course_blog.fill_blog">
		<title>Weblog befüllen</title>
		
		<para/>
	</sect1>
</chapter>