<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<chapter id="templating">
	<title>Vorlagen</title>
	
	<sect1 id="templating.page_template_relations">
		<title>Vorlagen mit Seiten verbinden</title>
		
		<para>
			Bei den meisten Publishing Systemen werden die Vorlagen auf
			der Festplatte des Webservers abgelegt und zwar je eine pro
			Script. Ruft der Besucher die Startseite
			<filename>index.php</filename> auf, wird die Vorlage
			<filename>index.html</filename> geladen, um die Seite anzuzeigen.
			Ruft der Besucher die News-Seite <filename>news/index.php</filename>
			auf, wird die Vorlage <filename>news/index.html</filename> geladen,
			um die News-Seite anzuzeigen. Dies ist bei Welcompose grundsätzlich nicht
			anders, unterscheidet sich aber in der Anwendung, da die Vorlagen in
			der Datenbank gespeichert und über die Administrationsoberfläche
			verwaltet werden.
		</para>
		
		<para>
			Die Vorlagen, die sonst auf der Festplatte abgelegt werden,
			unterscheiden sich nicht von denjenigen, die über das
			Administrationsinterface angelegt werden &ndash; ausser vielleicht
			diesbezüglich, dass man zusätzliche Meta-Informationen
			<footnote>
				<para>
					Die Meta-Informationen sollten nicht mit den Meta-Tags
					im Kopf-Bereich von HTML-Dokumenten verwechselt werden.
				</para>
			</footnote>
			wie einen frei definierbaren Vorlagen-Namen (wie
			<userinput>Vorlage Weihnachtsaktion auf Startseite</userinput>) und
			eine Beschreibung speichern kann.
		</para>
		
		<para>
			Der grosse Unterschied besteht in der Verknüpfung der einzelnen
			Seiten mit den Vorlagen. Diese ist sehr flexibel gestaltet,
			damit man für jede Seite andere Vorlagen definieren kann, wenn
			man dies benötigt. Man kann sogar soweit gehen, mehrere
			Vorlagen für ein und dieselbe Seite anzulegen, die dann per
			Knopfdruck gewechselt werden. Gesteuert wird dieses Verhalten
			über zwei Eigenschaften:
		</para>
		
		<anchor id="templating.page_template_types"/>
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term><emphasis role="strong">Vorlagen-Typen</emphasis></term>
				<listitem>
					<para>
						Mit den Vorlagen-Typen wird gesteuert, welche Vorlage
						bei welchem Seiten-Typ zum Einsatz kommt. So kann dafür
						gesorgt werden, dass die Vorlage für ein
						Kontakt-Formular dazu benutzt wird, ein Kontakt-Formular
						anzuzeigen und nicht etwa der Anzeige einer normalen
						Inhaltsseite dient, die nicht ein Kontaktformular
						sondern bspw. ein Impressum darstellen soll.
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term><emphasis role="strong">Vorlagen-Sets</emphasis></term>
				<listitem>
					<para>
						Vorlagen-Sets dienen dazu, eine Reihe von Vorlagen
						zusammenzufassen, und zwar je eine Vorlage von
						jedem Vorlagen-Typ. Diese "Vorlagen-Bündel"
						werden dann jeweils einer Seite zugeordnet, die
						dann die jeweils benötigten Vorlagen aus dem
						Set "herauszieht". 
					</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		
		<para>
			Ein Beispiel dürfte Licht ins abstrakte Dunkel bringen: Ein
			Kontaktformular für Rückfragen zu einer Konferenz soll angezeigt werden.
			Angenommen wird, das bereits ein Vorlagen-Set mit Namen <emphasis>Konferenz</emphasis>
			und eine inhaltliche Seite mit Seiten-Typ <emphasis>WCOM_SIMPLE_FORM</emphasis>
			und Namen <emphasis>Konferenzrückfragen</emphasis> existiert die dem o.g.
			Vorlagen-Set zugeordnet ist.
		</para>
			
		<para>
			Nun wollen wir diese inhaltliche Seite mit einer Vorlage verknüpfen.
			Hierzu legen wir eine Vorlage mit Namen <userinput>Kontaktformular Konferenzrückfragen</userinput> an.
			Damit Welcompose weiss, dass diese eine Vorlage für ein Kontaktformular
			ist, muss ihr der passende Vorlagen-Typ
			<guimenuitem>simple_form_index</guimenuitem> zugeordnet werden. Und da es u.U. mehrere
			Vorlagen mit dem gleichen Vorlagen-Typ <emphasis>simple_form_index</emphasis>
			geben kann, muss Welcompose noch gesagt werden, welche von diesen
			Vorlagen es für unsere Vorlage <emphasis>Kontaktformular Konferenzrückfragen</emphasis> benutzen
			soll. Dazu wird dieser Vorlage das gleiche Vorlagen-Set 
			<emphasis>Konferenz</emphasis> zugeordnet, das wir unserer inhaltlichen Seite
			zugewiesen haben.
		</para>
		
		<note>
			<para>
				Eine vollständige Liste der Vorlagen-Typen finden Sie in
				<xref linkend="reference.list_of_template_types"/>
			</para>
		</note>
		
		<para>
			Wenn jetzt ein Besucher das Formular <emphasis>Konferenzrückfragen</emphasis> aufruft,
			weiss Welcompose, dass es eine Vorlage des Typs <emphasis>simple_form_index</emphasis>
			braucht, denn schliesslich handelt sich um ein Formular. Und da das Vorlagen-Set
			<emphasis>Konferenz</emphasis> mit der Seite verknüpft ist,
			weiss Welcompose, dass es aus diesem Vorlagen-Set die Vorlage mit dem
			Typ <emphasis>simple_form_index</emphasis> auslesen muss und gelangt
			zur Vorlage mit dem Namen <emphasis>Kontaktformular
			Konferenzrückfragen</emphasis> &ndash; et voilà, die Seite wird
			angezeigt.
		</para>
		
		<para>
			Den Prozess zur Vorlagen-Auswahl illustriert die Grafik
			<xref linkend="templating.page_template_relations.decision_process"/>
			näherungsweise. Aufgerufen wird eine Produktseite, der das
			Vorlagen-Set Produkte zugeordnet ist und eine Vorlage vom Typ
			1 benötigt.
		</para>
		
		<figure id="templating.page_template_relations.decision_process">
			<title>Prozess zur Vorlagen-Auswahl</title>
			<graphic fileref="images/templating.page_template_relations.decision_process.png"/>
		</figure>
	</sect1>
</chapter>