<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<chapter id="url_rewriting">
	<title>URL Rewriting</title>
	
	<para>
		Standardmässig verwendet Oak parameterisierte URLs, um die
		Inhalte auszuwählen, die angezeigt werden sollen. Ein typischer
		URL zum Aufruf einer Seite sieht etwa so aus:
		<code><![CDATA[index.php?project_name=default&page_name=kontakt&action=Index]]></code>
	</para>
	
	<para>
		Diese Form von URLs ist weder besonders benutzer- noch
		suchmaschinenfreundlich. Um dies zu ändern, muss an zwei Orten
		die Hand angelegt werden: Einmal am Webserver und einmal in der
		Konfiguration von Oak. Dabei werden die parameterisierten URLs
		quasi auf Verzeichnisse und Dateinamen abgebildet, auch wenn
		diese gar nicht existieren. 
	</para>
	
	<para>
		Den URL
		<code><![CDATA[index.php?project_name=default&page_name=kontakt&action=Index]]></code>
		könnte man so schreiben: <code>/default/kontakt/index.php</code>. Das
		erste Verzeichnis steht für den URL-Parameter project_name, das
		zweite Verzeichnis für den URL-Paramter page_name und der Dateiname
		index.php für den URL-Parameter action. Jetzt braucht man nur den
		Webserver anweisen, die Informationen aus dem URL zu extrahieren und
		den entsprechenden URL-Parametern zuzuweisen.
	</para>
	
	<para>
		Die meisten Webserver &ndash; ob Apache, Lighttpd oder Cherokee &ndash;
		stellen entsprechende Funktionalität bereit. Dabei wird in einer
		Konfigurationsdatei definiert, welcher Teil des URL auf welchen
		Parameter abgebildet. Verwendet werden dabei Reguläre Ausdrücke
		<footnote>
			<para>
				<ulink
					url="http://de.wikipedia.org/wiki/Reguläre_Ausdrücke" />
			</para>
		</footnote>. So ein Konfigurationssatz wird Rewrite Map genannt.
	</para>
	
	<para>
		Oak selber muss dazu angewiesen werden, URLs mit dem korrekten
		Format zu erzeugen. Dies kann über einige wenige Zeilen in der
		Systemkonfiguration erledigt werden. 
	</para>
	
	<sect1 id="url_rewriting.configure_the_webserver">
		<title>Webserver für URL Rewriting konfigurieren</title>
		
		<para>
			Das Pfadlayout einer Rewrite Map muss nicht immer gleich sein.
			Das heisst, dass man es den eigenen Wünschen anpassen kann,
			solange alle Parameter irgendwo in der URL untergebracht
			werden können. Zudem kann der Parameter project_name weggelassen
			werden, wenn Oak nur ein einzelnes Projekt betreiben soll. 
			Es verwendet dann automatisch das Standard-Projekt.  
		</para>
		
		<sect2 id="url_rewriting.configure_the_webserver.apache">
		 	<title>Apache 1.3.x und 2.x</title>
		 	
		 	<para>
		 		In Apache 1.3.x und 2.x wird das URL Rewriting vom
		 		Apache-Modul mod_rewrite
		 		<footnote>
		 			<para>
		 				<ulink
		 					url="http://httpd.apache.org/docs/2.2/mod/mod_rewrite.html" />
		 			</para>
		 		</footnote>
		 		bereitgestellt. Konfiguriert werden kann das URL
		 		Rewriting in der Server-Konfigurationsdatei httpd.conf
		 		oder im jeweiligen Installationsordner von Oak in einer
		 		Datei namens
		 		<filename>.htaccess</filename>.
		 	</para>
		 	
		 	<note>
		 		<para>
		 			Das Apache-Modul mod_rewrite ist nicht auf jedem
		 			Webserver aktiviert. Wenn Sie nicht sicher sind, ob
		 			es aktiviert ist, wenden Sie sich bitte an den
		 			Provider-Support.
		 		</para>
		 	</note>
		 	
		 	<programlisting><![CDATA[
RewriteEngine on

Bla bla bla
		 	]]></programlisting>
		</sect2>
	</sect1>
</chapter>