<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<chapter id="introduction">
	<title>Einführung</title>
	
	<sect1 id="introduction.how_it_works">
		<title>Arbeitsweise von Welcompose</title>
		
		<para>
			Im Gegensatz zu anderen Programmen wie Dreamweaver
			bearbeitet man mit Welcompose keine kompletten Seiten,
			sondern Strukturelemente. Welcompose unterstützt etliche
			Strukturelemente. Zu diesen gehören beispielsweise
			Navigationen, Boxen oder auch Grundgerüste für verschiendene
			Inhaltstypen wie Formulare oder Blogs. Erst diese
			Strukturelemente ergeben zusammengesetzt und kombiniert mit
			einer Vorlage die fertige Seite. Einen schematische
			Visualisierung dieses Ablaufs zeigt die Grafik <xref
			linkend="introduction.how_it_works.site_building"/>.
		</para>
		
		<figure id="introduction.how_it_works.site_building">
			<title>Zusammensetzung einer Seite</title>
			<graphic fileref="images/introduction/how_it_works.site_building.png"/>
		</figure>
		
		<para>
			Strukturelemente sind fast beliebig kombinierbar. Dies heisst, dass
			bei der Gestaltung (abgesehen von der Funktionalität der einzelnen
			Strukturelemente) einer Seite kaum Grenzen gesetzt sind. Ausnahmen
			sind beispielsweise die Grundgerüste für verschiedene Inhaltstypen,
			von denen pro Ausgabeseite nur eines vorkommen kann. Welche
			Strukturelemente es gibt und was man mit ihnen alles anfangen kann,
			erfahren Sie im <xref linkend="contents"/>.
		</para>
	</sect1>
	
	<sect1 id="introduction.approach">
		<title>Herangehensweise</title>
		
		<para>
			Bevor Sie Ihre erste Webseite mit Welcompose umsetzen, sollten
			Sie sich mit den wichtigsten Strukturelementen befassen. Dies
			wären Navigationen sowie die Grundgerüste für die verschiedenen
			Inhaltstypen wie Formulare oder Blogs. Nachher sollten Sie sich
			mit den wichtigsten Grundlagen der von Welcompose verwendeten
			Template Engine Smarty vertraut machen. Damit besitzen Sie dann
			das nötige Rüstzeug, um mit Hilfe unserer Crash-Kurse die
			Möglichkeiten von Welcompose zu entdecken.
		</para>
		
		<para>
			Haben Sie bereits einmal mit Smarty und einem anderen webbasierenden
			CMS gearbeitet, können Sie auch direkt mit den Crash-Kursen
			einsteigen.
		</para>
		
		<para>
			Nachher sollten Sie bereit sein, mit Hilfe der restlichen
			Dokumentation Ihre eigenen Seiten umzusetzen.
		</para>
	</sect1>
</chapter>